\selectlanguage{serbianc}

\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\normalsize

\mbox{}\pdfbookmark[0]{Izjava o korišćenju}{koriscenje}
\vspace{1cm}

\begin{center}
\begin{Large}\textbf{Изјава о коришћењу}
\end{Large}\end{center}

\vspace{1cm}

Овлашћујем Универзитетску библиотеку „Светозар Марковић“ да у Дигитални 
репозиторијум Универзитета у Београду унесе моју докторску дисертацију под 
насловом:

{\selectlanguage{english}
\textbf{Naslov na engleskom}}

\textbf{(Наслов на српском)}

која је моје ауторско дело. 

Дисертацију са свим прилозима предала сам у електронском формату погодном за 
трајно архивирање. 

Моју докторску дисертацију похрањену у Дигиталном репозиторијуму Универзитета у 
Београду и доступну у отвореном приступу могу да користе сви који поштују 
одредбе садржане у одабраном типу лиценце Креативне заједнице (Creative Commons) 
за коју сам се одлучила.
\begin{enumerate}[leftmargin=0.5cm]
 \item Ауторство (CC BY)
 \item Ауторство -- некомерцијално (CC BY-NC)
 \item Ауторство -- некомерцијално -- без прерада (CC BY-NC-ND)
 %\renewcommand{\labelenumi}{\circled{\oldlabelenumi}}
 \textbf{\item  Ауторство -- некомерцијално -- делити под истим условима  (CC BY-NC-SA)}
%\renewcommand{\labelenumi}{\oldlabelenumi}
\item  Ауторство --  без прерада (CC BY-ND)
\item  Ауторство --  делити под истим условима (CC BY-SA)
 \end{enumerate}
(Молимо да заокружите само једну од шест понуђених лиценци. \\
Кратак опис лиценци је саставни део ове изјаве).



\vfill

 
У Београду, \hspace{1cm} 2022  \hfill  \textbf{Потпис
аутора\hspace{2cm}\mbox{}}

\vspace{.5cm}
\hspace{10cm}\hrulefill 

\hspace{\fill}

\pagebreak
\thispagestyle{empty}


\begin{enumerate}[leftmargin=0.5cm]
\item \textbf{Ауторство.} Дозвољавате умножавање, дистрибуцију и јавно 
саопштавање дела, и 
прераде, ако се наведе име аутора на начин одређен од стране аутора или даваоца 
лиценце, чак и у комерцијалне сврхе. Ово је најслободнија од свих лиценци.
\item \textbf{Ауторство -- некомерцијално.} Дозвољавате умножавање, 
дистрибуцију и јавно 
саопштавање дела, и прераде, ако се наведе име аутора на начин одређен од 
стране 
аутора или даваоца лиценце. Ова лиценца не дозвољава комерцијалну употребу дела.
\item \textbf{Ауторство -- некомерцијално -- без прерада.} Дозвољавате 
умножавање, 
дистрибуцију и јавно саопштавање дела, без промена, преобликовања или употребе 
дела у свом делу, ако се наведе име аутора на начин одређен од стране аутора 
или 
даваоца лиценце. Ова лиценца не дозвољава комерцијалну употребу дела. У односу 
на све остале лиценце, овом лиценцом се ограничава највећи обим права коришћења 
дела. 
\item \textbf{Ауторство -- некомерцијално -- делити под истим условима.} 
Дозвољавате умножавање, дистрибуцију и јавно саопштавање дела, и прераде, ако се 
наведе име 
аутора на начин одређен од стране аутора или даваоца лиценце и ако се прерада 
дистрибуира под истом или сличном лиценцом. Ова лиценца не дозвољава 
комерцијалну употребу дела и прерада.
\item \textbf{Ауторство -- без прерада.} Дозвољавате умножавање, дистрибуцију и 
јавно 
саопштавање дела, без промена, преобликовања или употребе дела у свом делу, ако 
се наведе име аутора на начин одређен од стране аутора или даваоца лиценце. Ова 
лиценца дозвољава комерцијалну употребу дела.
\item \textbf{Ауторство -- делити под истим условима.} Дозвољавате умножавање, 
дистрибуцију и 
јавно саопштавање дела, и прераде, ако се наведе име аутора на начин одређен од 
стране аутора или даваоца лиценце и ако се прерада дистрибуира под истом или 
сличном лиценцом. Ова лиценца дозвољава комерцијалну употребу дела и прерада. 
Слична је софтверским лиценцама, односно лиценцама отвореног кода.               
\end{enumerate}
